---
title: ラジカル結合とか僕も知らないしみんな知らなくていいけど、知らないことを言ったり言わされたり、その光景を見たりするのは具合が悪い。
date: "2019-09-19T23:59:59.999Z"
description: "クメンヒドロペルオキシドとかはラジカルを持ってきて生成したよね。"
---

先日、あるテレビ番組をチラッと観た。電気店の店員が、アイドルに洗濯機を紹介し、その中から良いと思うものがあれば購入するというものだ。
ある洗濯機に関してその店員は次のように言った。「この洗濯機にはナノイーXが搭載されておりまして、靴などそのまま入れますと汚れがきれいに落ちますよ。」
番組司会者の一人が、バラエティーらしく明るく次のように尋ねた。「ナノイーXっていうものは一体何なんですか？どうして汚れが落ちるんですか？」と。
するとその店員は、「そうですね、水酸基ラジカルだから汚れが落ちるんです。」と微かに苦い顔をしながら答えた。その答えでは、当の質問者であるその司会者も、
またアイドルも当然合点の少しいかない筈ではあるが、そうなんですね、へぇーすごい、とその場を収めることとなった。

- - - -

私達が、殆どすべての機械の原理に精通し得なくなってから久しいであろう。なにせ、エアコンすら中々その構造を認識している人の
いないことから鑑みると、もうそれはここ十数年の間に始まったことでないというのは明らかである。確かに、この現代において一々
機械の原理に立ち返って理解することにかける、その労力に余りある見返りを得ることのできる場合は少ないであろう。それゆえ、実生活
の上で足る必要十分な機械の動作法等の手続き的な知識のみを得ることは致し方のないことである。しかし、それは常識を以てすれば、
健全な知識と言えないことは火を見るより明らかで、ましてや何らそこから派生する色々の論理的理解の発端にはなりえないはずである。
そうはわかっていたとしても、やはりこうした態度を改めて見せつけられると、煮えきらない思いが生じてしまう。よくよく考えなくとも
直ぐにわかることではあるが、私達は何らかの専門家も含め感覚で生活している。その動物的直感は適応過程で変化こそすれ、大きく変わることはなかったであろう。
私達がいくら人類が誕生してから沢山のたいそうな虚構を創り上げ、その上で最新のテクノロジーと表象すべき抽象を使いこなし、知識も智慧もアップデートされている
ように見えようとも、それは何万年前から大した変化もしていないのである。最近オリンピック会場で、温度を減じることを目的として氷をばら撒くといった狂行が
話題にもなったが、科学的知識を余りに軽んずると、とんでもなく的外れでときには甚大な被害の被ることを胸に留めておきたいものである。先人の得た
科学的知見により成り立つ現代ではその発現はより顕著なはずである。今回私の気質として自分が理解のしていない借物の知識やそれを公然と使用することに関して、
非常に忌み嫌う性質が生じてしまい、とめどない嫌悪感を生じてしまった。こういう感情の発露は生きづらさを感じるので、ぜひとも避けたいものである。

